% =============================================================================
% 6. fejezet — Összefoglalás és jövőbeli munka
% =============================================================================

% =============================================================================
\section{A dolgozat eredményeinek összegzése}
% =============================================================================

A dolgozatban egy végponttól végpontig megvalósított, AI-alapú
bőrelváltozás-elemző rendszert (DermAI) terveztünk és valósítottunk meg, amely a
korai bőrrákszűrést egy okostelefonon és webböngészőben egyaránt elérhető
eszközzel támogatja. A munka két, egymást kiegészítő pillérre épült.

A \textbf{kutatási rész} egy Vision Transformer modellt tanított be -- a
transzfertanulás elvén, ImageNet-előtanítás után finomhangolva -- az ISIC 2024
adathalmazon a bőrelváltozások jó\-indulatú/rosszindulatú osztályozására,
megfelelő figyelmet fordítva az adathalmaz rendkívül erős
osztály-egyensúlytalanságára (súlyozott mintavételezés, fókuszveszteség,
kétfázisú tanítás). A modellt három viszonyítási alappal vetettük össze: egy azonos
feltételek mellett betanított ResNet-18 konvolúciós hálóval (az architektúra
hatásának izolálására), az EVA02 versenymodellel és egy
zero-shot Gemini nagy nyelvi modellel. A kiértékelés a hivatalos ISIC 2024
részleges AUC metrikán, két klinikailag értelmezhető működési ponton, valamint
statisztikai szignifikancia-vizsgálattal (DeLong-teszt, konfidencia-intervallumok)
és kalibrációs elemzéssel (Brier-pontszám) történt.

A finomhangolt ViT-Base modell a teszthalmazon AUC $0{,}939$-et és pAUC
$0{,}159$-et ért el, és minden mutatóban érdemben felülmúlta a ResNet-18
konvolúciós alapot (AUC $0{,}876$, pAUC $0{,}122$) -- különösen a magas
érzékenységű tartományban, ahol azonos érzékenység mellett lényegesen jobb
specificitást nyújtott. A zero-shot Gemini modell jelentősen elmaradt (AUC
$0{,}740$; a ViT-tel szembeni különbség DeLong-teszttel $p < 0{,}001$). A ViT
egyúttal gyakorlatilag elérte az EVA02
szintjét is (pAUC $0{,}158$), ami a saját modell versenyképességét igazolja.

A \textbf{mérnöki rész} a betanított modellt egy teljes, működő alkalmazássá
egészítette ki: natív Android kliens, webes felület, két backend (Flask, illetve
FastAPI), a modellt kiszolgáló MCP-réteg, valamint a Gemini nagy nyelvi modellre
épülő képvalidáció, magyarázatgenerálás és párbeszéd. A rendszer a felhasználói
adatokat hitelesített hozzáférés mögött, felhasználónként elkülönítve tárolja
(Firebase), a token-szintű válaszközvetítést szerver-küldött eseményekkel valósítja
meg, és több szintű hálózati hibatűréssel alkalmazkodik a változó környezethez.

% =============================================================================
\section{Korlátok}
% =============================================================================

Az eredmények értelmezésekor több korlátot figyelembe kell venni:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Kevés pozitív eset.} Az ISIC 2024 adathalmazban mindössze 393
  rosszindulatú eset szerepel, a teszthalmazban 59. Ez a metrikák -- különösen
  az érzékenység és a pAUC -- becslését érzékennyé teszi a mintavételi zajra,
  amit a megadott konfidencia-intervallumok tükröznek.
  \item \textbf{Alacsony pozitív prediktív érték.} Az extrém, $\sim 1{:}1000$
  arányú osztály-egyensúlytalanság miatt a pozitív prediktív érték még jó
  specificitás mellett is alacsony marad, ami a hamis pozitívok nagy számával
  jár. Szűrőeszközként ez elfogadható (a cél a rosszindulatú esetek kiszűrése),
  de a felhasználó tájékoztatásánál figyelembe veendő: a pozitív kimenet
  kockázati jelzés, nem diagnózis.
  \item \textbf{Kizárólag képi bemenet.} A modell csak a képet használja; az ISIC
  2024 verseny tapasztalata szerint a klinikai metaadatok bevonása érdemben
  javíthatja a teljesítményt.
  \item \textbf{Adathalmaz-jellegű torzítások.} A 3D-TBP felvételek nem fedik le a
  hétköznapi okostelefonos fényképezés teljes változatosságát, és a populációs
  reprezentáció (például a bőrtónusok eloszlása) korlátozott lehet, ami az
  általánosíthatóságot befolyásolja; a teszthalmazon mért teljesítmény ezért nem
  feltétlenül egyezik a valós, otthoni okostelefonos használatban elérhetővel.
  \item \textbf{Gyenge valószínűségi kalibráció.} A kimeneti valószínűségek
  Brier-pontszáma elmarad az ideálistól, ami a kalibráció utólagos javítását
  indokolja.
  \item \textbf{Tájékoztató jelleg.} A rendszer nem klinikai diagnosztikai
  eszköz; kimenete nem helyettesíti a szakorvosi vizsgálatot.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Jövőbeli fejlesztési irányok}
% =============================================================================

A dolgozat eredményei több irányban is folytathatók:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Multimodális fúzió.} A képi modell és a klinikai metaadatok
  együttes felhasználása (például gradiens-alapú döntésifa-együttessel
  kombinálva), az ISIC 2024 győztes megoldásainak mintájára, várhatóan tovább
  javítaná a teljesítményt.
  \item \textbf{Kalibráció és bizonytalanságbecslés.} A kimeneti valószínűségek
  utólagos kalibrálása (például hőmérséklet-skálázással) és a predikciós
  bizonytalanság becslése növelné a klinikai megbízhatóságot.
  \item \textbf{Magasabb felbontás.} A bemeneti felbontás növelése (a ViT
  $224\times224$-éről az EVA02 $336\times336$-os szintjére) az összevetés alapján
  további javulást hozhat, a számítási költség növekedése árán.
  \item \textbf{Robusztusság és méltányosság.} Sokszínűbb -- különböző
  bőrtónusokat és felvételi körülményeket lefedő -- adathalmazokon történő
  tanítás és kiértékelés csökkentené a populációk közötti
  teljesítménykülönbségeket.
  \item \textbf{Magyarázhatóság.} A figyelmi térképek vagy más vizuális
  magyarázó technikák integrálása átláthatóbbá tenné a modell döntéseit a
  felhasználó és a szakorvos számára.
  \item \textbf{Klinikai validáció.} A rendszer valós környezetben, prospektív
  vizsgálatban történő értékelése elengedhetetlen a tényleges klinikai
  hasznosság igazolásához.
\end{itemize}

Összességében a dolgozat azt mutatta meg, hogy egy modern, figyelem-alapú képi
modell és egy nagy nyelvi modell összehangolt alkalmazásával egy hozzáférhető,
felhasználóbarát bőrrákszűrő rendszer építhető, amely -- a fenti korlátok
tudatában -- értékes első lépés lehet a korai felismerés támogatásában.
