\section{Motiváció és problémafelvetés}

A bőrrák napjaink egyik legelterjedtebb daganatos megbetegedése. A Nemzetközi
Rákkutató Ügynökség (IARC) GLOBOCAN-becslései szerint 2022-ben világszerte több
mint 1,5 millió új bőrrákos esetet regisztráltak; ezen belül a melanomák száma
megközelítőleg 331~700 volt, mintegy 58~700 halálesettel \cite{iarc2022melanoma}.
Bár a melanoma a bőrrákos esetek kisebb hányadát teszi ki, a bőrrák okozta
halálozás túlnyomó részéért felel, mivel a korai felismerés hiányában gyorsan
áttétet képezhet, drasztikusan csökkentve a túlélési esélyeket. Az időben, még
lokalizált stádiumban felismert melanoma ötéves relatív túlélési aránya közel
100\%, míg távoli áttét megjelenése esetén ez mintegy 35\%-ra csökken
\cite{seer2024melanoma}. A korai diagnózis tehát nem csupán orvosi, hanem
népegészségügyi szempontból is kritikus fontosságú.

A hagyományos diagnosztikai folyamat egy dermatológus által végzett vizuális
vizsgálatot és dermatoszkópos értékelést foglal magában, amelyhez magas szintű
szakmai tudás és speciális eszközök szükségesek. A világ számos részén,
különösen vidéki térségekben és fejlődő országokban, a bőrgyógyászati
szakellátáshoz való
hozzáférés korlátozott, ami késedelmes diagnózishoz és rosszabb kimenetelhez
vezet. Emellett még fejlett egészségügyi rendszerekben is előfordul, hogy a
betegek hosszú várakozási idő után jutnak szakorvosi vizsgálathoz.

A mesterséges intelligencia, azon belül a mély tanulás megjelenése új
lehetőségeket nyitott a bőrelváltozások automatikus osztályozásában. Az egyik
úttörő tanulmányban Esteva és munkatársai kimutatták, hogy egy konvolúciós
neurális háló bőrrák-osztályozásban eléri a tapasztalt dermatológusok szintjét
\cite{esteva2017dermatologist}. Ezt követően számos kutatás megerősítette, hogy a
mélytanulás-alapú rendszerek képesek megközelíteni, sőt bizonyos feltételek
mellett meghaladni az emberi szakértők teljesítményét
\cite{haenssle2018man, brinker2019deep}.

Ugyanakkor ezek a rendszerek kezdetben komoly korlátokkal rendelkeztek: kizárólag
dermatoszkópos, nagy felbontású klinikai felvételeken működtek megbízhatóan,
amelyek elkészítéséhez speciális eszközre és szakértelemre van szükség. A
szelekciós torzítás is jelentős problémaként merült fel, hiszen az elérhető
adathalmazok döntően klinikailag gyanús, már szakorvoshoz kerülő elváltozásokat
tartalmaztak, ami a modellek általánosíthatóságát korlátozta. A HAM10000
\cite{tschandl2019ham10000}, majd az ISIC versenysorozat adathalmazai
\cite{rotemberg2021isic, isic2024} lényegesen bővítették az elérhető annotált
képanyagot, és egy egységes értékelési keretet biztosítottak a kutatók számára.

Az okostelefonok elterjedése és folyamatosan fejlődő kamerarendszerei új
perspektívát nyitottak: a bőrgyógyászati szűrés akár közvetlenül a beteg kezébe
adható eszközöket is alkalmazhat. Egy ilyen rendszer képes lenne arra, hogy a
felhasználó által készített fotó alapján jelezze, ha egy elváltozás szakorvosi
vizsgálatot indokolhat, csökkentve ezzel mind a késői diagnózisok számát, mind az
indokolatlan orvosi viziteket.

\section{A dolgozat célja}

Jelen dolgozat egy bőrelváltozás-elemző rendszer tervezését és implementációját mutatja be, amely transzfer tanulással
(transfer learning) finomhangolt Vision Transformer (ViT)
\cite{dosovitskiy2021vit} modellre épül -- a modellt az ISIC 2024
versenyadathalmazán \cite{isic2024} tanítottuk bőrelváltozás-osztályozásra.

A rendszer fő célkitűzései a következők:

\begin{itemize}
    \item Egy Android mobilalkalmazás fejlesztése, amely lehetővé teszi a
    felhasználó számára, hogy fényképet készítsen vagy töltsön fel egy
    bőrelváltozásról, és azonnali, AI-alapú elemzést kapjon.
    \item A feltöltött kép minőségének és relevanciájának automatikus
    ellenőrzése egy nagy nyelvi modell (Gemini) segítségével, kiszűrve az
    értékelhetetlen vagy nem megfelelő felvételeket.
    \item A bőrelváltozás osztályozása \textit{Benignus} vagy \textit{Malignus}
    kategóriába egy ViT-alapú neurális hálóval,
    konfidencia-értékkel kiegészítve.
    \item Természetes nyelvű magyarázat és orvosi szempontú visszajelzés
    generálása a klasszifikációs eredmény alapján, az ABCDE-szabály
    \footnote{Aszimmetria, határvonal, szín, átmérő, evolúció -- a melanoma
    gyanújelei.} figyelembevételével.
    \item A felhasználói interakciók és a feltöltött képek biztonságos tárolása
    felhőalapú infrastruktúrán.
\end{itemize}

Fontos hangsúlyozni, hogy a rendszer nem helyettesíti a szakorvosi diagnózist:
kizárólag tájékoztató jellegű szűrőeszközként funkcionál, amely segíti a
felhasználót abban, hogy időben döntsön a dermatológiai konzultáció
szükségességéről.

\section{A dolgozat felépítése}

A dolgozat a következő fejezetekre tagolódik. A \textbf{Szakirodalom és elméleti
háttér} fejezet áttekinti a bőrelváltozások gépi tanulással történő
osztályozásának előzményeit -- a konvolúciós neurális hálóktól a Vision
Transformer megjelenéséig --, az ISIC adathalmazok fejlődését, valamint ismerteti
a rendszer mögötti kulcstechnológiákat: a ViT architektúrát, a figyelmi
(attention) mechanizmust, az osztály-egyensúlytalanság kezelését, a kiértékelési
metrikákat, illetve a nagy nyelvi modellek és a streaming-kommunikáció elvét.
A \textbf{Kutatási rész} a bőrelváltozás-osztályozó modell fejlesztését és
kiértékelését tárgyalja: az ISIC 2024 adathalmaz előkészítését, a transzfer
tanulás elvén alapuló ViT betanítását, a viszonyítási alapként szolgáló
ResNet-18
és Gemini modelleket, valamint a kvantitatív eredményeket és a statisztikai
elemzést. A \textbf{Mérnöki rész} a DermAI rendszer megvalósítását mutatja be:
a követelményeket, a rendszerarchitektúrát, a modellkiszolgálást, a backendet,
a mobil- és webalkalmazást, valamint a hitelesítést és a felhőalapú
adattárolást. Végül az \textbf{Összefoglalás és jövőbeli munka} fejezet a
dolgozat következtetéseit és a lehetséges továbbfejlesztési irányokat foglalja
össze.
